在**數學**上，一個[域](../Page/域_\(數學\).md "wikilink")\(F\)被稱作**代數閉域**，[若且唯若任何係數属于](../Page/若且唯若.md "wikilink")\(F\)且次數大於零的單變數[多項式在](../Page/多項式.md "wikilink")\(F\)裡至少有一個[根](../Page/根_\(數學\).md "wikilink")。

## 例子

舉例明之，[實數域並非代數閉域](../Page/實數.md "wikilink")，因為下列實係數多項式無實根：

\[x^2+1=0\]

同理可證[有理數域非代數閉域](../Page/有理數.md "wikilink")。此外，[有限域也不是代數閉域](../Page/有限域.md "wikilink")，因為若\(a_1, \ldots, a_n\)列出\(F\)的所有元素，則下列多項式在\(F\)中沒有根：

\[(x-a_1)(x-a_2)\cdots(x-a_n)+1\,\]

反之，[複數域則是代數閉域](../Page/複數.md "wikilink")；這是[代數基本定理的內容](../Page/代數基本定理.md "wikilink")。另一個代數閉域之例子是[代數數域](../Page/代數數.md "wikilink")。

## 等價的刻劃

給定一個域\(F\)，其代數封閉性與下列每一個性質等價：

### 不可约多项式[若且唯若一次多项式](../Page/若且唯若.md "wikilink")

域*F*是代数闭域，当且仅当环*F*\[*x*\]中的[不可约多项式是而且只能是一次多项式](../Page/不可约多项式.md "wikilink")。

“一次多项式是不可约的”的断言对于任何域都是正确的。如果*F*是代数闭域，*p*(*x*)是*F*\[*x*\]的一个不可约多项式，那么它有某个根*a*，因此*p*(*x*)是*x* − *a*的一个倍数。由于*p*(*x*)是不可约的，这意味着对于某个*k* ∈ *F* \\ {0}，有*p*(*x*) = *k*(*x* − *a*)。另一方面，如果*F*不是代数闭域，那么存在*F*\[*x*\]内的某个非常数多项式*p*(*x*)在*F*内没有根。设*q*(*x*)为*p*(*x*)的某个不可约因子。由于*p*(*x*)在*F*内没有根，因此*q*(*x*)在*F*内也没有根。所以，*q*(*x*)的次数大于一，因为每一个一次多项式在*F*内都有一个根。

### 每一个多项式都是一次多项式的乘积

域*F*是代数闭域，当且仅当每一个[系数位于次数](../Page/系数.md "wikilink")*F*内的*n* ≥ 1的多项式*p*(*x*)都可以[分解成线性因子](../Page/因式分解.md "wikilink")。也就是说，存在域*F*的元素*k*， *x*<sub>1</sub>， *x*<sub>2</sub>， ……， *x<sub>n</sub>*，使得*p*(*x*) = *k*(*x* − *x*<sub>1</sub>)(*x* − *x*<sub>2</sub>) ··· (*x* − *x<sub>n</sub>*)。

如果*F*具有这个性质，那么显然*F*\[*x*\]内的每一个非常数多项式在*F*内都有根；也就是说，*F*是代数闭域。另一方面，如果*F*是代数闭域，那么根据前一个性质，以及对于任何域*K*，任何*K*\[*x*\]内的多项式都可以写成不可约多项式的乘积，推出这个性质对*F*成立。

### *F<sup>n</sup>*的每一个自同态都有特征向量

域*F*是代数闭域，当且仅当对于每一个自然数*n*，任何从*F<sup>n</sup>*到它本身的[线性映射都有某个](../Page/线性映射.md "wikilink")[特征向量](../Page/特征向量.md "wikilink")。

*F<sup>n</sup>*的[自同态具有特征向量](../Page/自同态.md "wikilink")，当且仅当它的[特征多项式具有某个根](../Page/特征多项式.md "wikilink")。因此，如果*F*是代数闭域，每一个*F<sup>n</sup>*的自同态都有特征向量。另一方面，如果每一个*F<sup>n</sup>*的自同态都有特征向量，设*p*(*x*)为*F*\[*x*\]的一个元素。除以它的首项系数，我们便得到了另外一个多项式*q*(*x*)，它有根当且仅当*p*(*x*)有根。但如果*q*(*x*) = *x<sup>n</sup>* + *a*<sub>*n* − 1</sub>*x*<sup>*n* − 1</sup>+ ··· + *a*<sub>0</sub>，那么*q*(*x*)是以下[友矩阵的特征多项式](../Page/友矩阵.md "wikilink")：

\[\begin{pmatrix}0&0&\cdots&0&-a_0\\1&0&\cdots&0&-a_1\\0&1&\cdots&0&-a_2\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\0&0&\cdots&1&-a_{n-1}\end{pmatrix}.\]

### 有理表达式的分解

域*F*是代数闭域，当且仅当每一个系数位于*F*内的一元[有理函数都可以写成一个多项式函数与若干个形为](../Page/有理函数.md "wikilink")*a*/(*x* − *b*)<sup>n</sup>的有理函数之和，其中*n*是自然数，*a*和*b*是*F*的元素。

如果*F*是代数闭域，那么由于*F*\[*x*\]内的不可约多项式都是一次的，根据[部分分式分解的定理](../Page/部分分式.md "wikilink")，以上的性质成立。

而另一方面，假设以上的性质对于域*F*成立。设*p*(*x*)为*F*\[*x*\]内的一个不可约元素。那么有理函数1/*p*可以写成多项式函数*q*与若干个形为*a*/(*x* − *b*)<sup>n</sup>的有理函数之和。因此，有理表达式

\[\frac1{p(x)}-q(x)=\frac{1-p(x)q(x)}{p(x)}\]
可以写成两个多项式的商，其中分母是一次多项式的乘积。由于*p*(*x*)是不可约的，它一定能整除这个乘积，因此它也一定是一个一次多项式。

## 代數閉包

設\(E \supset F\)為代數擴張，且\(E\)是代數閉域，則稱\(E\)是\(F\)的一個**代數閉包**。可以視之為包含\(F\)的最小的代數閉域。

若我們承認[佐恩引理](../Page/佐恩引理.md "wikilink")（或其任一等價陳述），則任何域都有代數閉包。設\(E, E'\)為任兩個\(F\)的代數閉包，則存在環同構\(\sigma: E \stackrel{\sim}{\rightarrow} E'\)使得\(\sigma|_F = \mathrm{id}_F\)；代數閉包在此意義上是唯一的，通常記作
\(F^\mathrm{alg}\) 或\(\bar{F}\)。

## 文獻

  - S. Lang, *Algebra*, Springer-Verlag, 2004, ISBN 0-387-95385-X
  - Bartel Leendert van der Waerden 和 B. L. van der Waerden, *Algebra
    I*, Springer-Verlag, 1991, ISBN 0-387-97424-5

[D](../Category/抽象代數.md "wikilink") [D](../Category/域論.md "wikilink")